\documentclass[10pt,reqno]{amsart}

% README FIRST
%
% Todos os alunos podem contribuir com a elaboração e manutenção
% destas notas de aula, o que não só é de interesse para a
% solidificação do aprendizado, como deverá contribuir *muito
% positivamente* para seu fator alpha de participação.
%
% É de *extrema importância* manter o source code em bom estado.  A
% regra principal é *manter a consistência* da formatação e dos
% comandos usados.  Antes de discutirmos regras mais específicas
% abaixo, note que a violação dessas regras pode acarretar numa
% diminuição do seu alpha.  Isso não significa que, se você fizer
% algum push que viole as regras, você será penalizado.  Mas se você
% for descuidado com o arquivo, e não consertar os erros com uma certa
% prontidão mesmo após ser notificado, você poderá ser penalizado por
% atrapalhar os colegas.
%
% 1. Não use $ para entrar e $ para sair de inline math mode.  Use \(
% e \); veja https://tex.stackexchange.com/questions/510/are-and-preferable-to-dollar-signs-for-math-mode
%
% 2. Não invente comandos de notação que já existem no arquivo
% notation.sty.  Use os comandos lá definidos.
%
% 3. Não adicione soluções para os exercícios, pois eles podem ser
% pedidos em listas.
%
% TODO:
%
% a. As notas estão num estado meio ridículo, com inglês e português
% misturado.  Uma ótima forma de contribuir seria completar a tradução
% do que já foi escrito em inglês.

\usepackage{packages}

\title{MAC0325 Combinatorial Optimization: Lecture Notes}
\author{Instrutor: Marcel {K.} de Carli Silva}
\date{2º semestre de 2018}
\renewcommand{\datename}{\emph{Data:}}
\address{%
  Instituto de Matemática e Estatística, %
  Universidade de São Paulo, %
  R. do Matão 1010, 05508-090, São Paulo, SP}
%
\email{mksilva@ime.usp.br}

\begin{document}

\begin{abstract}

\end{abstract}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Aula de terça-feira, 7 de agosto}

Um \emph{problema de otimização} é um par ordenado \((X,f)\) onde
\(X\) é um conjunto, chamado \emph{conjunto viável} ou \emph{região
  viável}, e \(f \colon X \to \Reals\) é uma função, chamada
\emph{função objetivo}.  Mais comumente, nos referimos ao problema de
otimização \((X,f)\) como o problema:
\begin{equation}
  \label{eq:1}
  \tag{OPT}
  \begin{array}{{rl}}
    \text{Minimizar} & f(x)     \\
    \text{sujeito a} & x \in X. \\
  \end{array}
\end{equation}
Cada elemento de \(X\) é uma \emph{solução viável} de~\eqref{eq:1} e
seu \emph{valor objetivo} é \(f(x)\).  O \emph{valor ótimo}
de~\eqref{eq:1} é \(\inf_{x \in X}f(x) \in [-\infty,+\infty]\).  O
problema é \emph{inviável} se \(X = \emptyset\).  Note que o valor
ótimo de um problema é \(+\infty\) se, e somente se, o problema é
inviável.  Se o valor ótimo é \(-\infty\), o problema é
\emph{ilimitado}.  Uma \emph{solução ótima} é uma solução viável cujo
valor objetivo é o valor ótimo do problema; equivalentemente,
\(x^{\star} \in X\) é solução ótima se, e somente se, para todo
\(x \in X\), vale que \(f(x^{\star}) \leq f(x)\).

\section{Aula de quinta-feira, 9 de agosto}

\section{Aula de terça-feira, 14 de agosto}

\emph{Resolver um problema de otimização} significa:
\begin{enumerate}[(i)]
\item determinar se ele é inviável, ou
\item determinar se ele é ilimitado, ou
\item determinar o valor ótimo e achar uma solução ótima, se existir.
\end{enumerate}

\begin{problem*}[Problema do Caminho Mínimo]
  Dado um digrafo \(D = (V,A,\varphi)\), vértices \(r,s \in V\) e
  \(\ell \colon A \to \Reals\), resolva o problema de otimização:
  \begin{equation}
    \label{eq:2}
    \tag{SPP}
    \begin{array}{{rl}}
      \text{Minimizar} & \ell(P) \\
      \text{sujeito a} & \text{\(P\) é um caminho de \(r\) a \(s\) em~\(D\)}.
    \end{array}
  \end{equation}
\end{problem*}

\begin{problem*}[Problema do Passeio Mínimo]
  Dados um digrafo \(D = (V,A,\varphi)\), vértices \(r,s \in V\) e
  \(\ell \colon A \to \Reals\), resolva o problema de otimização:
  \begin{equation}
    \label{eq:3}
    \tag{SWP}
    \begin{array}{{rl}}
      \text{Minimizar}   & \ell(P) \\
      \text{sujeito a} & \text{\(P\) é um passeio de \(r\) a \(s\) em~\(D\)}.
    \end{array}
  \end{equation}
\end{problem*}

\begin{definition*}
  Sejam \((X,f)\) e \((Y,g)\) problemas de otimização.  Um
  \emph{homomorfismo} de \((X,f)\) a \((Y,g)\) é uma função
  \(\psi \colon X \to Y\) tal que \(g(\psi(x)) \leq f(x)\) para todo
  \(x \in X\).  Se existe um homomorfismo de \((X,f)\) a
  \((Y,g)\), escrevemos \((X,f) \to (Y,g)\).  Os problemas \((X,f)\) e
  \((Y,g)\) são \emph{equivalentes} se \((X,f) \to (Y,g)\) e
  \((Y,g) \to (X,f)\).
\end{definition*}

\begin{exercise}
  \label{ex:1}
  Prove que tanto o problema \eqref{eq:1} quanto \eqref{eq:2} são     
  ao mesmo problema aplicado ao subdigrafo induzido \(D[V_{rs}]\)
  em que
  \(V_{rs} \coloneqq \setst{v \in V}{r \reaches_D v \text{ e }v
    \reaches_D s}\).
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Prove que, se dois problemas de otimização são equivalentes, então
  ambos têm um desses possíveis resultados: (i) inviável; (ii) ilimitado;
  (iii) valor ótimo finito mas sem solução ótima; (iv) valor ótimo finito
  e existe uma solução ótima.
\end{exercise}

\Cref{ex:1} mostra que pouca generalidade é perdida tanto em
\eqref{eq:2} quanto em \eqref{eq:3} se assumimos que,
\begin{equation}
  \label{eq:4}
  \text{para cada \(v \in V\), temos \(r \reaches_D v \reaches_D s\).}
\end{equation}
Também é óbvio como reduzir qualquer instância de ambos os problemas para 
uma em que o digrafo seja simples.

\begin{exercise}
  \label{ex:2}
  Sejam \(D = (V,A)\) um digrafo, \(r,s \in V\) e
  \(\ell \colon A \to \Reals\).  Prove que, se uma determinada solução
  ótima \(W^\star\) para~\eqref{eq:2} é um caminho, então \(W^\star\) é uma
  solução ótima para~\eqref{eq:1}.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \label{ex:3}
  Sejam \(D = (V,A)\) um digrafo, \(r,s \in V\) e
  \(\ell \colon A \to \Reals\).  Se
  \(\seq{v_0,a_1,v_1,\dotsc,a_k,v_k}\) é uma solução ótima
  para~\eqref{eq:2} e \(v_i = v_j\) para alguns
  \(i,j \in \set{0,\dotsc,k}\) tais que \(i < j\), então
  \(C \coloneqq \seq{v_i,a_{i+1},v_{i+1},\dotsc,a_j,v_j}\) tem custo
  \(\ell(C) \geq 0\).
\end{exercise}

\begin{proposition}
  \label{prop:1}
  Sejam \(D = (V,A)\) um digrafo, \(r,s \in V\) e
  \(\ell \colon A \to \Reals\).  Então qualquer solução ótima
  de~\eqref{eq:3} de comprimento mínimo é um caminho e, logo, uma
  solução ótima para~\eqref{eq:2}.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Seja \(W = \seq{v_0,a_1,v_1,\dotsc,a_k,v_k}\) uma solução ótima
  para~\eqref{eq:2} com número de arcos mínimo.  Se existem
  \(i,j \in \set{0,\dotsc,k}\) tais que \(v_i = v_j\) e \(i < j\),
  então
  \(W' \coloneqq
  \seq{v_0,a_1,v_1,\dotsc,a_i,v_i,a_{j+1},v_{j+1},\dotsc,a_k,v_k}\) é
  um passeio de~\(r\) para~\(s\) com \(\ell(W') = \ell(W) - \ell(C)\) em que
  \(C \coloneqq \seq{v_i,a_{i+1},v_{i+1},\dotsc,a_j,v_j}\). Logo,
  \(\ell(W') \leq \ell(W)\) pelo \Cref{ex:3}.  Como \(W\) é solução ótima,
  \(\ell(W') = \ell(W)\) e \(W'\) tem comprimento menor do que~\(W\), o que
  é uma contradição.  Assim, \(W\) é um caminho.  O resultado agora sai
  diretamente do \Cref{ex:2}.
\end{proof}

Seja \(D = (V,A,\varphi)\) um digrafo.  Defina:
\begin{alignat*}{2}
  \label{eq:5}
  \deltaout[D](S)
  & \coloneqq
  \setst{
    a \in A
  }{
    \varphi(a) = uv,\,
    u \in S,\,
    v \not\in S
  }
  & \qquad &
  \forall S \subseteq V,
  \\
  \deltain[D](S)
  & \coloneqq
  \deltaout[D](V \setminus S)
  & \qquad &
  \forall S \subseteq V.
\end{alignat*}
Defina agora a relação binária \(\reaches_D\) em~\(V\) por
\begin{equation*}
  r \reaches_D s
  \text{ se existe um passeio de~\(r\) para~\(s\) em~\(D\)}.
\end{equation*}

\begin{theorem}
  Sejam \(D = (V,A)\) um digrafo e \(r,s \in V\).  Então
  \(r \not\reaches_D s \iff\) existe \(R \subseteq V\) tal que
  \(r \in R\), \(s \not\in R\) e \(\deltaout[D](R) = \emptyset\).
\end{theorem}
\begin{proof}
(\(\Leftarrow\)) Trivial.
\\ (\(\Rightarrow\)) Defina \(R \coloneqq \setst{v \in V}{r \reaches_D v}\).
   Note que \(r \in R\) e \(s \notin R\). Se \(\deltaout[D](R) \neq \emptyset\), 
   então existe \(v \in \deltaout[D](R)\). Assim, existe \(u \in R\) tal que
   \(\varphi(v) = uv\). Dessa forma, se \(W = \seq{r,a_1,v_1,\dotsc,a_k,u}\) 
   é um caminho de \(r\) a \(u\), então \(\seq{r,a_1,v_1,\dotsc,a_k,u,uv,v}\)
   é um caminho de \(r\) a \(v\). Contradição.
\end{proof}

\section{Aula de quinta-feira, 16 de agosto}

\begin{proposition}
  \label{prop:2}
  Sejam \(D = (V,A)\) um digrafo, \(r,s \in V\) e
  \(\ell \colon A \to \Reals\).  Suponha que vale~\eqref{eq:4}.
  Então
  \begin{equation}
    \label{eq:6}
    \text{\eqref{eq:3} é ilimitado}
    \iff
    \text{\(D\) tem um circuito negativo}.
  \end{equation}
\end{proposition}
\begin{proof} Desenho.
  
\end{proof}

\begin{exercise}
  \label{ex:4}
  Sejam \(D = (V,A)\) um digrafo, let \(r,s \in V\) e
  \(\ell \colon A \to \Reals\).  Suponha que vale~\eqref{eq:4}.
  Prove que, se o valor ótimo de~\eqref{eq:4} é finito, então
  existe uma solução ótima.
\end{exercise}

Sejam \(D = (V,A)\) um digrafo, \(r \in V\) e
\(\ell \colon A \to \Reals\).  Para cada \(t \in \Naturals\), defina
\(y_t \colon V \to \Reals \cup \set{\infty}\) como
\begin{equation}
  \label{eq:7}
  y_0(v)
  \coloneqq
  \begin{cases*}
    0       & se \(v = r\),   \\
    +\infty & caso contrário, \\
  \end{cases*}
\end{equation}
e
\begin{equation}
  \label{eq:8}
  y_{t+1}(v)
  \coloneqq
  \min\paren[\big]{
    \set{y_t(v)}
    \cup
    \setst{
      y_t(u) + \ell(uv)
    }{
      uv \in A
    }}
  \qquad
  \forall t \in \Naturals.
\end{equation}
Para cada \(t \in \Naturals\) e \(v \in V\), sejam
\begin{equation}
  \label{eq:9}
  W_0(v)
  \coloneqq
  \begin{cases*}
    \seq{r} & se \(v = r\),   \\
    \bot    & caso contrário, \\
  \end{cases*}
\end{equation}
e
\begin{equation}
  \label{eq:10}
  W_{t+1}(v)
  \coloneqq
  \begin{cases*}
    \seq{z_0,\dotsc,a_k,z_k,uv,v} & se \(y_t(u) + \ell(uv) =
    y_{t+1}(v) < y_t(v)\) e \(W_t(u) = \seq{z_0,\dotsc,a_k,z_k}\), \\
    W_t(v) & se \(y_{t+1}(v) = y_t(v)\) \\
  \end{cases*}
  \quad
  \forall t \in \Naturals.
\end{equation}
Note que \(y_t\) está definido inambiguamente para todo
\(t \in \Naturals\), enquanto os passeios \(W_t(v)\) não são definidos
de forma única.  Uma possibilidade para que esses passeios estejam
unicamente definidos é criar uma ordem total arbitrária~\(\leq\)
sobre~\(V\) e, em caso de vários arcos \(uv\) tais que
\(y_{t+1}(v) = y_t(u) + \ell(uv)\), podemos sempre escolher o
elemento~\(u\) mínimo na ordem~\(\leq\).

\begin{exercise}
  \label{ex:5}
  Sejam \(D = (V,A)\) um digrafo, \(r \in V\) e
  \(\ell \colon A \to \Reals\).  Prove que, para cada
  \(t \in \Naturals\) e cada \(s \in V\), o~valor ótimo do problema de
  otimização
  \begin{equation}
    \tag{SWP\({}_t\)}
    \begin{array}{{rl}}
      \text{Minimizar}   & \ell(P) \\
      \text{sujeito a} & \text{\(P\) é um passeio de \(r\) a \(s\) em~\(D\) de comprimento \(\leq t\)} \\
    \end{array}
  \end{equation}
  é \(y_t(s)\) e \(W_t(s)\) é uma solução ótima se
  \(y_t(s) < \infty\).
\end{exercise}

É fácil verificar que \(y_t\) pode ser computada em tempo polinomial em
\(n = \card{V}\) e~\(t\).  Um jeito esperto de fazer isso computacionalmente
usa programação dinâmica e não é difícil recuperar os passeios ótimos das 
relações de recorrência em~\eqref{eq:7} e~\eqref{eq:8}.
Suponha que vale~\eqref{eq:4}.  Pelas~\Cref{prop:1,prop:2}
e pelo~\Cref{ex:4}, se \(D\) não tem circuitos negativos, então
\(y_{n-1} = \dist_{(G,\ell)}(r,\cdot)\).  Como podemos detectar/certificar
se \(D\) tem circuitos negativos e certificar que os passeios que encontramos
são ótimos?

Sejam \(D = (V,A)\) um digrafo e \(\ell \colon A \to \Reals\).
Temporariamente, vamos chamar uma função
\(y \colon V \to \Reals \cup \set{\infty}\) de \emph{potencial}.  Um
potencial é \emph{viável} se
\begin{equation*}
  y(v) \leq y(u) + \ell(uv)
  \qquad
  \forall uv \in A.
\end{equation*}
If \(y\) is a feasible potential and \(y(r) < \infty\), then for every
\(v \in V\), we have \(r \reaches_D v \implies y(v) < \infty\).  So
there is very little loss of generality when assume that a feasible
potential is finite everywhere.

\begin{theorem}
  \label{thm:1}
  Let \(D = (V,A)\) be a digraph, let \(r,s \in V\), and let
  \(\ell \colon A \to \Reals\).  If \(y \colon V \to \Reals\) is a
  feasible potential, then
  \begin{equation}
    \label{eq:11}
    \ell(W) \geq y(s) - y(r)
    \qquad
    \text{for any walk~\(W\) from~\(r\) to~\(s\) in~\(D\)}.
  \end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Let \(W = \seq{v_0,a_1,v_1,\dotsc,a_k,v_k}\) be a walk from
  \(r = v_0\) to \(s = v_k\) in~\(D\).  Then
  \begin{equation*}
    \ell(W)
    =
    \sum_{i=1}^k \ell(a_i)
    =
    \sum_{i=1}^k \ell(v_{i-1}v_i)
    \geq
    \sum_{i=1}^k \sqbrac[\big]{y(v_i)-y(v_{i-1})}
    =
    y(v_k) - y(v_0)
    =
    y(s) - y(r)
  \end{equation*}
  since the sum telescopes.
\end{proof}

\begin{corollary}
  Let \(D = (V,A)\) be a digraph and let \(\ell \colon A \to \Reals\).
  If there is a feasible potential \(y \colon V \to \Reals\) then
  \(D\) has no negative circuits.
\end{corollary}
\begin{proof}
  Let \(C\) be a circuit in~\(D\) from \(r\) to \(s = r\).  Then
  \(\ell(C) \geq y(s) - y(r) = 0\) by \Cref{thm:1}.
\end{proof}

\begin{corollary}
  \label{cor:1}
  Let \(D = (V,A)\) be a digraph on \(n\) vertices, let \(r \in V\),
  and let \(\ell \colon A \to \Reals\).  Suppose that, for each
  \(v \in V\), we have \(r \reaches_D v\).  If \(D\) has no negative
  circuit, then \(y_{n-1} = \dist_{(G,\ell)}(r,\cdot)\) is a feasible
  potential.
\end{corollary}
\begin{proof}
  This is a summary of what was discussed above.  Write the full proof
  as an exercise.
\end{proof}

Regarding the functions \(y_t\) defined in~\eqref{eq:7}
and~\eqref{eq:8}, it is easy to verify that \(y_{t} = y_{t+1}\) if and
only if \(y_t\) is a feasible potential.  Hence, to detect whether
\(D\) has a negative circuit, it suffices to check whether
\(y_{n-1} = y_n\) by \Cref{cor:1}.  To actually find a negative
circuit, suppose that \(y_n \neq y_{n-1}\).  Since
\(y_n \leq y_{n-1}\), there exists \(v \in V\) such that
\(y_n(v) < y_{n-1}(v)\).  By~\Cref{ex:5}, there is a walk~\(W\)
from~\(r\) to~\(v\) in~\(D\) of length exactly~\(n\) and cost
\(\ell(W) < \dist_{(G,\ell)}(r,v)\).  Hence, \(W\) must ``contain'' a
negative circuit.

\section{Aula de terça-feira, 21 de agosto}

\begin{theorem}[O algoritmo de Bellman-Ford]
  Sejam \(D = (V,A)\) um digrafo, \(r,s \in V\) e
  \(\ell \colon A \to \Reals\).  Defina \(y_t\) para cada
  \(t \in \Naturals\) como em~\eqref{eq:7} e~\eqref{eq:8} e defina
  \(W_t(v)\) para cada \(t \in \Naturals\) e \(v \in V\) como
  em~\eqref{eq:9} e~\eqref{eq:10}.  Defina
  \(R \coloneqq \setst{v \in V}{r \reaches_D v}\) e
  \(S \coloneqq \setst{v \in V}{v \reaches_D s}\).  Defina
  \(\bar{y} \coloneqq y_{n-1}\restrict{R \cap S}\), onde
  \(n \coloneqq \card{V}\).  Então vale precisamente uma das
  afirmações abaixo:
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item O problema~\eqref{eq:3} é inviável e
    \(R = \setst{v \in V}{\bar{y}_v < \infty}\) satisfaz \(r \in R\),
    \(s \not\in R\) e \(\deltaout(R) = \emptyset\).
  \item O problema~\eqref{eq:3} é ilimitado e existe \(v \in V\) tal
    que o passeio \(W_n(v) = \seq{v_0,a_1,v_1,\dotsc,a_n,v_n}\) tem
    comprimento~\(n\) e, para quaisquer \(i,j \in \set{0,\dotsc,n}\)
    com \(i < j\) e \(v_i = v_j\), o passeio
    \(W_{ij} \coloneqq \seq{v_i,\dotsc,v_j}\) satisfaz
    \(\ell(W_{ij}) < 0\).
  \item O problema~\eqref{eq:3} tem valor ótimo
    \(\bar{y}_s \in \Reals\), o caminho
    \(P^{\star} \coloneqq W_{n-1}(s)\) é solução ótima
    para~\eqref{eq:3} e~\eqref{eq:2}, e \(\bar{y}\) é um potencial
    viável tal que \(\ell(P^{\star}) = \bar{y}_s - \bar{y}_r\).
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Novamente este é um resumo do que foi discutido acima.  Escreva a
  prova completa como exercício.
\end{proof}

\nocite{CookCPS98a,Schrijver03a}

\begingroup
\printbibliography
\endgroup

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% coding: utf-8
%%% End:
